\documentclass[11pt,spanish,a4paper]{article}

\input{../introFCEyN}

\begin{document}
\begin{center}
\textbf{Física 2} (Físicos) \hfill \textcopyright {\tt DF, FCEyN, UBA}\\
%	\textsc{\large Física 2 (Físicos)} - Prof. Diana Skigin - 2"o cuat. 2014\\
%	\textsc{\large Primer Cuatrimestre - 2014}\\
	\textsc{\LARGE Sistemas continuos}
% \textsc{\large Guía 1:} Oscilaciones libres y forzadas
\end{center}

Los ejercicios con (*) son opcionales.


\begin{enumerate}

\section*{Ondas estacionarias}

\subsection*{Cuerda}

\item Se tiene una cuerda de longitud $L$ y densidad lineal de masa $\mu$ sometida a una tensión $T_{0}$.
Proponga como solución de la ecuación de ondas para un modo normal a la expresión: $\Psi(x,t)= A \sen{ \left(k x+ \varphi \right ) } \cos{ \left( \omega t + \theta \right) }$.
Tome el sistema de coordenadas con $x=0$ en un extremo de la cuerda y $x=L$ en el otro.
Encuentre la forma particular que adopta la solución propuesta en los siguientes casos: 
\begin{enumerate}
	\item $\Psi(0,t) = \Psi(L,t) = 0$ (ambos extremos están fijos). 
	\item $\Psi(0,t) = 0$ y $\pdv{\Psi}{x}$$(L,t)= 0$ (un extremo está fijo y el otro está libre).
	% \item $\Psi(0,t)= 0$ y $\frac{\partial \Psi}{\partial x}(L,t)= 0$ (un extremo está fijo y el otro está libre).
	¿Imponer que un extremo se encuentre ``libre'' es equivalente a no imponer condiciones de contorno sobre ese extremo?
	¿Cómo lograría un extremo ``libre'' para la cuerda? 
	\item $\pdv{\Psi}{x}$$(0,t)=$$ \pdv{\Psi}{x}$$(L,t)= 0$ (ambos extremos se encuentran libres).
	% \item $\frac{\partial \Psi}{\partial x}(0,t)= \frac{\partial\Psi}{\partial x}(L,t)=0$ (ambos extremos se encuentran libres).
	¿A qué corresponde el modo de frecuencia mínima?
	¿Cuál es la frecuencia de oscilación de ese modo? 
	\item Ahora tome un sistema de coordenadas con $x=0$ en el centro de la cuerda.
	Halle la forma que adopta la solución general propuesta si $\Psi(-L/2,t)= \Psi(L/2,t)= 0$ (ambos extremos fijos).
\end{enumerate}


\item Se tiene una cuerda de \SI{20}{\centi\metre} de longitud y \SI{5}{\gram} de masa, sometida a una tensión de \SI{120}{\newton}.
Calcule sus modos naturales de oscilación.
¿Son todos audibles para el oído humano (\(\SI{20}{\hertz} < \nu < \SI{20}{\kilo\hertz}\))?


\item Consideremos que las cuatro cuerdas de un violín son de igual longitud, y que emiten en su modo fundamental las notas: sol$_\text{2}= \SI{196}{\hertz}$, re$_\text{3}= \SI{294}{\hertz}$, la$_\text{3}= \SI{440}{\hertz}$ y mi$_\text{4}= \SI{659}{\hertz}$.
De la primera a la cuarta las cuerdas son de distinto material y diámetro:
\begin{tasks}[style=enumerate](2)
	\task \isotope{Al} \(\rho= \SI{2.6}{\gram\over\centi\metre\cubed}\), \(d_1= \SI{0,09}{\centi\metre}\)
	\task Aleación \isotope{Al}-\isotope{Ni} $\rho = \SI{1.2}{\gram\over\centi\metre\cubed}$, $d_2 = \SI{0.12}{\centi\metre}$
	\task Aleación \isotope{Al}-\isotope{Ni} $\rho = \SI{1.2}{\gram\over\centi\metre\cubed}$, $d_3 = \SI{0.1}{\centi\metre}$
	\task Acero $\rho = \SI{7.5}{\gram\over\centi\metre\cubed}$, $d_4 = \SI{0.1}{\centi\metre}$.
\end{tasks}
Calcular las tensiones a las que deben estar sometidas con respecto a la de la$_\text{3}$.


\item Una cuerda de longitud $L$ fija en sus extremos es lanzada a oscilar con igual amplitud en sus dos modos de menor frecuencia.
Considere que parte del reposo. 
\begin{enumerate}
	\item Encuentre el apartamiento del equilibrio para cada punto de la cuerda en función del tiempo.
	\item ¿Con qué período se repite el movimiento?
	\item Grafíquelo para cuatro instantes equiespaciados dentro de un período. 
\end{enumerate}


\subsection*{Gas en un tubo unidimensional}

\item Se tiene un tubo lleno de aire de longitud $L$. Considere las siguientes posibilidades: 
\begin{tasks}(3)
	\task Cerrado en ambos extremos.
	\task Uno abierto el otro cerrado.
	\task Ambos extremos abiertos.
\end{tasks}
Asuma conocidos: $L$, $v_\text{sonido}$, la presión atmosférica $p_0$, $\rho_{0}= \frac{ \gamma p_0 }{ v_\text{sonido}^2}$ y que $\gamma= \frac{C_p}{C_v}= \frac{7}{5}$ para un gas diatómico.
Halle para cada una de dichas situaciones: 
\begin{enumerate}
	\item Las posibles longitudes de onda con las que puede vibrar el aire en el tubo, y sus correspondientes frecuencias. 
	\item Elija un sistema de referencia conveniente, y escriba la expresión más general para el desplazamiento de las partículas $\Psi(x,t)$.
	¿Qué parámetros conoce de dicha expresión?
	¿De qué dependen los que no conoce? 
	\item A partir de la expresión de $\Psi(x,t)$, hallar el apartamiento de la presión respecto a la atmosférica $\delta p(x,t)$.
	¿Cuál es la diferencia de fase entre ellas?
	¿Cuál es la amplitud máxima de presión? 
	\item Hallar la función de densidad $\rho(x,t)$.
	¿Cuál es amplitud máxima?
\end{enumerate}


\item 
\begin{enumerate}
\item ¿Qué longitud debe tener un tubo de órgano abierto en ambos extremos para producir un sonido de \SI{440}{\hertz}? 
\item Si uno de sus extremos está cerrado y se desea producir el mismo tono en su primer armónico, ¿qué longitud deberá tener?
\end{enumerate}


\item Se tiene un tubo cerrado en uno de sus extremos; su longitud es menor a \SI{1}{\metre}.
Se acerca al extremo abierto un diapasón que está vibrando con $\nu = \SI{440}{\hertz}$.
Considere $v_\text{sonido} = \SI{330}{\metre\over\second}$.
\begin{enumerate}
	\item Hallar las posibles longitudes del tubo para que haya resonancia.
	Para cada una de ellas, ¿en qué modo está vibrando el aire contenido en el tubo? 
	\item Repita lo anterior para un tubo abierto en ambos extremos.
\end{enumerate}


\section*{Ondas viajeras}

\subsection*{Parámetros de una onda viajera}

\item Verifique si las siguientes expresiones matemáticas cumplen la ecuación
de las ondas unidimensional.
Grafique las funciones dadas.
\begin{tasks}(3)
	\task $\Psi(x,t)= A \operatorname{e}^{- \lambda ( x - v t)^2 }$
	\task $\Psi(x,t)= \beta ( x + v t )$
	\task $\Psi(x,t)= A \sen{\left[ k (x - v t) \right] }$
	\task $\Psi(x,t)= B \sen^2{ \left( k x -\omega t \right) }$
	\task $\Psi(x,t)= C \cos{(k x)} \sen{ \left( \omega t \right) }$
	\task $\Psi(x,t)= D \operatorname{e}^{i ( k x - \omega t ) }$
\end{tasks}


\item La ecuación de una onda transversal en una cuerda está dada por: $y(x,t) = \SI{0.1}{\metre} \sen{ \left( x \SI{\pi}{\per\metre} - t \SI{4 \pi}{\per\second} \right) }$.
Determine para la onda que se propaga en ella:
\begin{tasks}(2)
	\task amplitud,
	\task frecuencia de vibración, y
	\task velocidad de propagación.
	\task Y en $x = \SI{2}{\metre}$ y $ t = \SI{1}{\second}$, desplazamiento, velocidad y la aceleración de la cuerda.
\end{tasks}


\item La frecuencia angular y número de onda de una onda transversal que se propaga en $\hat{x}$ es $\omega= \SI{10}{\per\second}$ y $k = \SI{100}{\per\metre}$.
En $x_1 = \SI{1}{\kilo\metre}$ y $t_1 = \SI{1}{\second}$ tiene por fase $\phi = \frac{3 \pi}{2}$.
\begin{tasks}
	\task ¿Cuál es la fase en ese mismo punto para $t = 0$?
	\task Considerando que $\phi(x,t) = k x - \omega t+ \phi_0$, ¿cuánto vale $\phi_0$?
	\task ¿A qué velocidad se propaga la onda?
	\task ¿En que tiempo el frente de onda arriba a un $x_2 = 2 x_1$?
\end{tasks}


\item Una cuerda con densidad lineal $\mu = \SI{0.005}{\kilo\gram\over\metre}$ se tensa aplicando una fuerza de \SI{0.25}{\newton}.
El extremo izquierdo se mueve hacia arriba y hacia abajo con un movimiento armónico simple de período \SI{0.5}{\second} y amplitud \SI{0.2}{\metre} mientras se mantiene la tensión constante.
Encontrar:
\begin{enumerate}
	\item La velocidad de la onda generada en la cuerda, la frecuencia y la longitud de onda.
	\item La expresión matemática para el desplazamiento: $y(x,t)$.
	\item La energía cinética media por unidad de longitud, de una partícula del medio.
	\item La energía potencial media por unidad de longitud, de una partícula.
\end{enumerate}


\subsection*{Estacionarias en una cuerda como superposición de viajeras}

\item 
\begin{minipage}[t][2cm]{0.6\textwidth}
Una cuerda de longitud $L = \SI{0.6}{\metre}$, fija en sus dos extremos, oscila en uno de sus modos normales.
La velocidad de propagación de las ondas en dicha cuerda es \(v = \SI{80}{\metre\over\second}\).
En el momento que presenta su máxima amplitud pico a pico esta es de \SI{8}{\milli\metre}.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][1.5cm][t]{0.34\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{ej1-32}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item Escribir $\Psi(x,t)$, sabiendo que a $\Psi(x,0) = 0\;\forall x$, y que $\dot{\Psi}(L/2,0) > 0$.
	\item Hallar las ondas viajeras $\Psi_{1,2}$ tales que $\Psi(x,t)$ sea una combinación lineal de estas.
\end{enumerate}


\item 
\begin{minipage}[t][2.6cm]{0.6\textwidth}
Una cuerda de longitud $L = \SI{1}{\metre}$, con un extremo fijo y uno libre, oscila en uno de sus modos normales.
La velocidad de propagación de las ondas en dicha cuerda es \(v= \SI{80}{\metre\over\second}\).
En \(t = 0\) presenta su máxima amplitud pico a pico de \SI{8}{\milli\metre}, siendo $\Psi(L,0) > 0$.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0.4cm][t]{0.34\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{ej1-33}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
	\item Resolver, para esta situación, todo lo pedido en el problema anterior. 
	\item Si ahora la cuerda está oscilando en un modo normal arbitrario $n$, con las mismas condiciones iniciales dadas arriba, repetir (a) (expresar en función de $n$).
\end{enumerate}


\subsection*{Reflexión y transmisión}

\item Nos interesa estudiar la unión de dos cuerdas de distinta densidad lineal $\rho_1$ y $\rho_2$, por lo que las consideraremos semi--infinitas. 
Mientras se las somete a una tensión $T$ constante incide desde la primera una onda $\Psi_i(x,t) = A_i \cos{ \left( k_{1} x- \omega t \right) }$.
Se conocen $\rho_{1}$, $\rho_{2}$, $T$, $\omega$ y $A_{i}$.
\begin{enumerate}
	\item Calcule $k_{1}$ y $k_{2}$, es decir, los números de onda de cada lado de la unión.
	\item Plantee la solución más general para $\Psi(x,t)$ de cada lado de la unión.
	\item ¿Qué condiciones deben verificarse en el punto de unión de las cuerdas?
	\item Usando b) y c), calcule la perturbación $\Psi(x,t)$ en cada una de las cuerdas.
\end{enumerate}


\item
\begin{minipage}[t][3.3cm]{0.6\textwidth}
Como nos interesa estudiar la unión de dos caños cuadrados de área transversal $A_1$ y $A_2$ los consideramos semi--infinitos.
Desde el izquierdo incide una onda acústica $\delta p_i (x,t) = a_i \cos{ \left( k_i x - \omega t \right) }$.
Suponga despreciables los efectos de la viscosidad y dé por conocidos $A_{1}$, $A_{2}$, presión media $P_{0}$, densidad media $\rho_{0}$, $v_{s}$, $\omega$, $a_i$.
Halle amplitudes de presión y desplazamiento de moléculas a causa de las ondas reflejadas y transmitidas.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][0cm][t]{0.34\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{ej2-10}
\end{minipage}


\item 
\begin{minipage}[t][1.6cm]{0.6\textwidth}
A este armado con idénticas áreas del problema anterior incide la misma onda.
Halle $\delta p(x,t)$ y $\Psi(x,t)$ en cada tramo.
\end{minipage}
\begin{minipage}[c][1cm][t]{0.34\textwidth}
	\includegraphics[width=\textwidth]{ej2-11}
\end{minipage}


\item
Desde el aire incide en dirección perpendicular a una superficie calma de agua una onda de sonido plana $\delta p_i (y,t) = A_i \cos{\left( k_i y - \omega t \right)}$.
Hallar la onda reflejada $\delta p_{r}(y,t)$ y transmitida $\delta p_{t}(y,t)$.
\begin{figure}[H]
\centering{}\includegraphics[clip,scale=0.25]{ej2-12}
\end{figure}


\end{enumerate}

\end{document}
